---
title: " H사 폭발성 고위험 화학물질 누출 감시 시스템"
date: 2019-07-12
math: true
diagram: true
weight: 4
image:
  placement: 3
  caption: 'Image credit: [**Maksym Kaharlytskyi**](https://unsplash.com/photos/u13zBF4r56A)'
---

> - 폭발등의 위험 요소가 많은 화학물질 생산 설비에서의 사고 예방을 위한 대표적인 적용 사례를 기반으로 해당 서비스에서 사용된 제품 및 적용 기술에 관해 소개
> - 국내 탑 클래스의 화학 공장을 운영하고 있는 H사에서는 누출시 접축이나 폭발에 의한 사고 예방을 위해 화학 용액 누출 감시 시스템을 도입
> - 화학 생산 설비는 넓은 지역에 대규모 플랜트로 구성되어 있으며, 안전을 위한 다양한 제약 조건들이 존재해 유선망을 통한 신규 시스템 추가는 거의 불가능
> - 화학물질 생산 설비는 고위험 생산 설비로서 외부로 부터의 위험 요소에 대한 관리가 매우 엄격하여, 통신에 대한 보안이 매우 중요하고, 이러한 제약 조건을 해결 하기 위해 자사의 무선 보안 솔루션을 도입

---

## 서비스 구성

![구성](./architecture.svg)

- LTE U+ P-LTE 적용
- 위험물 생산설비 규격에 맞는 방폭 함체 적용
- 다양한 인터페이스 지원(RS232, RS485, Ethernet)
- 다양한 센서 연동(유량계, 누유 감지기, 가스 누출 감지 게이트웨이 등)
- 다양한 프로토콜 연동(MODBUS RTU, MODBUS TCP, Custom Protocol)

## 대시 보드

![대시보드](./dashboard.png)

- 개별 센서에 대한 시계열 데이터 그래프
- 센서 목록
- 총합 상태 표시
- 맵 기반 정보 표기

![대시보드](./dashboard2.png)

- 센서별 상세 정보
- 다양한 위젯

![대시보드](./dashboard3.png)

- 그룹별 표시
- 설비 이미지 위 맵핑

## 적용 기술

### 실시간 모니터링를 위한 서버 연동

- 실시간으로 수집된 데이터는 MQTT 프로토콜을 이용해 서버로 데이터

### 전용 앱을 통한 센서 데이터 수집

- 자사에서 공급하는 센서 관리 전용 앱을 통해 센서 연동

### 디지털 센서 연동

- 시리얼 포트를 통한 입력되는 사용자 정의 프로토콜 처리

### 국가 공인 인증 무선 기술 적용

- 자사 공급 무선 게이트웨이에 CC(EAL4) 인증을 받은 SSLVPN Client 탑재
- SSLVPN을 이용한 전용망 구성

## 적용 디바이스

### FML50s

![FML50s](../../project/fml50s/fml50s.jpg)

- LTE 기반 무선 센서 게이트웨이
- 센서 데이터 수집을 위한 관리 프로그램 탑재
- RS485 포트를 통한 센서 연동
- SSLVPN Client

### 연동 센서

- 유민에쓰티 화학용액 감지기
